export default [
  {
    question: "Местность где впервые одомашнили лошадь?",
    answer: "Ботай",
  },
  { question: "Лук и стрелы это изобретение периода?", answer: "Мезолит" },
  {
    question:
      "Когда произошел переход от потребительского к производящему труду?",
    answer: "Неолит",
  },
  {
    question:
      "Кто изучал Жезказганский регион и определил, что было добыто 1 млн.тонн руды из которых 100тыс.тонн руды",
    answer: "Сатпаев",
  },
  {
    question: "Освоение бронзы датируется началом:",
    answer: "2 тысячелетием до н.э.",
  },
  { question: "Медно-каменный период это:", answer: "Энеолит" },
  {
    question:
      "Микролит и разделение труда между мужчинами и женщинами это особенности периода:",
    answer: "Мезолит",
  },
  {
    question:
      "Культура бронзы которая охватила территорию центрального Казахстана:",
    answer: "Бегазы-Дандыбаевская",
  },
  { question: "Эпоха глиняных горшков —", answer: "Неолит" },
  { question: "Переход к патриархату произошел в период:", answer: "Энеолит" },
  { question: "Основной вид хозяйства андроновцев:", answer: "Скотоводство" },
  { question: "Саки проживающие в Семиречье:", answer: "Тиграхауда" },
  {
    question: "Период бронзы делился на:",
    answer: "Нуринский, атасуйский, бегазы-дандыбаевский",
  },
  { question: "Вождь саков-тиграхауда проигравший Дарию I:", answer: "Скунха" },
  {
    question: "Вождь саков-тиграхауда Скунха с Дарием I изображены на:",
    answer: "Бухистунской надписи",
  },
  { question: "Связующее звено между саками и скифами:", answer: "Сарматы" },
  { question: "Стерегущие золото:", answer: "Аримаспы" },
  { question: "Любимка Томирис царица саков:", answer: "Массагетов" },
  {
    question: "Остановил продвижение войска Александра Македонского на восток:",
    answer: "Спитамен",
  },
  { question: "№1 Золотой человек был найден в:", answer: "1969г., в Иссык" },
  { question: "«Азиатскими» скифами саков называл", answer: "Геродот" },
  {
    question: "Курганы с усами это особенность:",
    answer: "Тасмолинской культуры",
  },
  {
    question: "Саки-массагеты победили персов во главе с Киром в:",
    answer: "530 году д.н.э.",
  },
  {
    question:
      "Если рассматривать культура саков то у них прослеживался ____________ стиль:",
    answer: "Звериный",
  },
  {
    question: "Дарий I победил саков-тиграхауда в:",
    answer: "519-518г.д.н.э.",
  },
  { question: "Яксарт — это река ___________", answer: "Сырдарья" },
  {
    question: "2,6млн.лет назад — 12тыс.лет до.н.э. это период:",
    answer: "Палеолита",
  },
  {
    question: "В 101г до н.э. кангюи помогли ферганцам против:",
    answer: "Китайцев",
  },
  { question: "Титул правителя гуннов:", answer: "Шаньюй" },
  { question: "Столица уйсуней находилась на берегу:", answer: "Иссык-Куля" },
  { question: "Основатель государства гуннов:", answer: "Модэ" },
  {
    question: "После основания государства гунны захватили племена:",
    answer: "Енисея, Алтая и Саян",
  },
  { question: "Столица кангюев:", answer: "Битянь" },
  {
    question: "Каргалинская диадемы относится к культуре народа:",
    answer: "Уйсуней",
  },
  { question: "Полихромный стиль прослеживался у народа:", answer: "Гунны" },
  { question: "№2 Золотой Человек был найден в кургане:", answer: "Аралтобе" },
  {
    question: "№2 Золотой Человек относится к культуре народа:",
    answer: "Сарматов",
  },
  { question: "Каталаунская битва произошла в:", answer: "451г" },
  { question: "Первые прототипы юрт появились у:", answer: "Андроновцев" },
  { question: "Мавераннахр это междуречье:", answer: "Амударьи и Сырдарьи" },
  { question: "Когда упоминается этноним «тюрк» впервые:", answer: "542г." },
  { question: "Нуринский и атасуйский этапы - это период:", answer: "Бронзы" },
  { question: "Был объявлен «елханом»:", answer: "Бумын" },
  { question: "Возглавил походы 10 стрел на запад:", answer: "Ишемии" },
  {
    question: "Кто был первым каганом западных тюрков?",
    answer: "Тардуш-каган (Дато)",
  },
  {
    question: "Какую дань правители Северного Китая платили Мукан-кагану?",
    answer: "40 тысяч золотых динаров",
  },
  { question: "На какие группы делились тюргеши?", answer: "Жёлтые и черные" },
  {
    question: "В каком году Тюркский каганат распался на Западный и Восточный?",
    answer: "603 г.",
  },
  {
    question: "Когда состоялось Атлахское сражение на реке Талас?",
    answer: "Июль 751 г.",
  },
  {
    question: "Кто принял титул кагана у Карлуков?",
    answer: "Бильге Кюль Кадыр хан",
  },
  {
    question: "Правитель Испиджаба ставший каганом карлуков?",
    answer: "Бильге Кюль Кадыр-хан",
  },
  { question: "Столица государства Огузов?", answer: "Янгикент" },
  {
    question:
      "В какой период кыпчаки вытеснили огузов в Малую Азию и Восточную Европу?",
    answer: "XI в.",
  },
  {
    question: "Часть города в которой живет Каган и его родня?",
    answer: "Цитадель",
  },
  {
    question: "Часть города в которой живут простолюдины и ремесленники?",
    answer: "Рабад",
  },
  { question: "Когда жил Абу Насыр аль-Фараби?", answer: "870 - 950 гг." },
  {
    question: "Кто вывел термин «Великий Шелковый путь»?",
    answer: "Фон Рихтгофен",
  },
  {
    question: "Часть города в которой живут купцы и чиновники?",
    answer: "Шахристан",
  },
  { question: "Рогатым и бодающим называли кагана", answer: "Сулу-каган" },
  { question: "Яссы это город:", answer: "Туркестан" },
  { question: "Год атлахской битвы?", answer: "751г." },
  {
    question: "Какие города объединял янгикент?",
    answer: "Сарайчик на западе и Дженд на юге",
  },
  { question: "Тарбанд это город:", answer: "Отрар" },
  {
    question: "В каком веке ислам стал набирать популярность среди людей?",
    answer: "8 век",
  },
  {
    question: "Главенствующие племена в западно-тюркском каганате:",
    answer: "Дулу и Нушиби",
  },
  {
    question: "Несторианство проповедовали —",
    answer: "Найманы, кереи и каракитаи",
  },
  { question: "Первоначальный титул правителя у карлуков:", answer: "Каган" },
  { question: "Рацвет ЗТК был при каганах:", answer: "Тардуш и Тон" },
  { question: "Годы Караханидов?", answer: "942-1212гг." },
  { question: "Столица найманов?", answer: "Балыкты" },
  { question: "Основатель гос-ва Караханидов:", answer: "Стук Богра-хан" },
  {
    question: "Какую религию исповедовали найманы и кереиты?",
    answer: "Несторианство",
  },
  {
    question: "В каком году ислам стал государственной религией:",
    answer: "960г.",
  },
  {
    question: "Земля полученная за военные заслуги у Караханидов",
    answer: "Икта",
  },
  { question: "Земли выданные религиозным деятелям:", answer: "Вакф" },
  {
    question: "Столица западных Караханидов:",
    answer: "Узгенд, потом Самарканд",
  },
  {
    question: "Битва между караханидами и каркитаями близ Самарканда",
    answer: "Катванская битва",
  },
  { question: "Год Катванской битвы", answer: "1141г." },
  {
    question: "В каком году Чингисхан был провозглашён великим ханом?",
    answer: "1206 г.",
  },
  {
    question: "Во главе с кем каракитаи переселились в Семиречье:",
    answer: "Елюй-Даши",
  },
  { question: "Столица кыпчаков на берегу Сырдарьи:", answer: "Сыгнак" },
  { question: "В каком году родился Чингисхан?", answer: "1155 г." },
  { question: "Год образования гос-ва киданей:", answer: "924 г." },
  {
    question: "Столица каракитаев в Семиречье возле Баласагуна:",
    answer: "Гуз-Орда",
  },
  { question: "Через сколько месяцев пал Сынгак?", answer: "Через 3 месяца" },
  { question: "Через сколько месяцев пал Отрар?", answer: "Через 6 месяцев" },
  {
    question: "Город сдавшийся без боя именуемый как «Гобалык»",
    answer: "Баласагун",
  },
  { question: "В каком году состоялась битва на Калке?", answer: "1223 г." },
  { question: "Кто стал наследником Чингисхана?", answer: "Угэдэй" },
  {
    question: "Когда состоялся «Великий Западный поход» монголов?",
    answer: "1236-1242 гг.",
  },
  { question: "Год всемонгольского курултая:", answer: "1206" },
  { question: "Кто был основателем Золотой Орды?", answer: "Бату-хан" },
  {
    question: "Кто объявил ислам государственной религией в Золотой Орде?",
    answer: "Узбек-хан",
  },
  {
    question: "Кто посадил на трон Могулистана Туглук-Тимура?",
    answer: "Эмир Пуладчи",
  },
  { question: "Когда Тохтамыш сжёг Москву?", answer: "1382 г." },
  {
    question: "К кому бежал Тохтамыш-султан после смерти отца?",
    answer: "К эмиру Тимуру",
  },
  { question: "Столица Ак Орды?", answer: "Сыгнак" },
  {
    question: "При каком хате Ак Орда претерпевала расцвет:",
    answer: "Урус-хан",
  },
  { question: "Эмир Пуладчи происходил из рода:", answer: "Дулат" },
  {
    question: "Кто из правителей Могулистана выдал земли Керею и Жанибеку?",
    answer: "Есен-Буга",
  },
  {
    question: "Сын Тоглук Тимура который победил Эмира Тимура в 1365г.:",
    answer: "Ильяс-ходжа",
  },
  {
    question: "Какая битва произошла в 1365г.:",
    answer: "Батпактинская битва",
  },
  {
    question: "Кто сделал ислам государственной религией в Могулистане?",
    answer: "Тоглук Тимур",
  },
  {
    question: "В какой части Жетысу Есен-Буга выдал земли казахским султанам?",
    answer: "В западном Жетысу в междуречье Чу и Талас",
  },
  {
    question: "Есим хан правил Казахским ханством в годы:",
    answer: "1598 - 1628 гг.",
  },
  {
    question: "В каком году Эмир-Тимур образовал свое государство?",
    answer: "1370г.",
  },
  { question: "Столица государства Эмир-Тимура?", answer: "Самарканд" },
  {
    question: "Эмир-Тимур помог бежавшему к нему из Золотой Орды:",
    answer: "Тохтамыш",
  },
  { question: "«Собиратель казахских земель» это:", answer: "Касым-хан" },
  {
    question: "Казахское ханство было изначально образовано в междуречье:",
    answer: "Чу и Талам",
  },
  {
    question:
      "«Золотой век, когда жаворонки гнездились на овцах», так описывается период правления",
    answer: "Тауке-хан",
  },
  {
    question: "Заключил «Клятвенный союз» с Абдаллахом 2:",
    answer: "Хакназар-хан",
  },
  { question: "Чу и Талас это _______________ Жетысу:", answer: "Западный" },
  { question: "Салкам - так называли хана:", answer: "Жангир" },
  {
    question: "Издал первый свод законов в Казахском ханстве:",
    answer: "Касым-хан",
  },
  {
    question:
      "Итог его правления это консолидация казахов на этнической территории:",
    answer: "Касым-хан",
  },
  { question: "Орбулакская битва произошла в:", answer: "1643г." },
  {
    question: "Разорвал «Клятвенный союз» и пошел против Абдаллаха II:",
    answer: "Тауекель-хан",
  },
  { question: "Катаганское побоище было при Есим-хане в:", answer: "1627г." },
  { question: "Год Булантинской битвы", answer: "1726/1728" },
  { question: "Казахское ханство образовалось в:", answer: "1465г." },
  {
    question: "Какие ханы основали Казахское ханство?",
    answer: "Керей и Жанибек.",
  },
  {
    question:
      "В _____г. Москву прибыло первое казахское посольство во главе с Кул-Мухамедом, посланником хана Тауекеля",
    answer: "1594г.",
  },
  {
    question: "Какую песню народ сложил о «годах великого бедствия»?",
    answer: "Елим-ай",
  },
  { question: "Титул правителя в Джунгарском ханстве:", answer: "Хунтайши" },
  { question: "Жекпе-жек это:", answer: "Борьба двух бойцов" },
  {
    question:
      "Первый курултай трёх казахских жузов с целью создания единого ополчения против джунгар состоялся:",
    answer: "Летом 1710г.",
  },
  {
    question:
      "При каком из ханов Казахского ханства численность населения достигает 1 млн. человек?",
    answer: "Касым-хан",
  },
  { question: "Улусная система сменилась в:", answer: "17 век" },
  { question: "Год Анракайской битвы", answer: "1729/1730" },
  { question: "К «ақ сүйек» относились роды:", answer: "Төре, қожа" },
  { question: "Год Аягузской битвы", answer: "1717/1718" },
  {
    question:
      "После смерти этого хана начались междоусобицы и конфликты между султанами в Казахском ханстве",
    answer: "Тауке-хан",
  },
  {
    question: "Кто увеличил роль биев и старшин понизив чингизидов?",
    answer: "Есим-хан",
  },
  {
    question:
      "В 1613г. против Есима восстал Турсун, который был правителем города:",
    answer: "Ташкент",
  },
  {
    question:
      "Ученый который дал информацию об образовании Казахского ханства:",
    answer: "Мухаммед Хайдар Дулати",
  },
  {
    question: "В период казахско-джунгарских войн возросла роль:",
    answer: "Батыров",
  },
  { question: "Триада власти:", answer: "Хан-бии-народ" },
  {
    question:
      "Анна Иоанновна отправила посла _________________ в Казахстан для принятия подданства:",
    answer: "Тевкелев",
  },
  {
    question:
      "Абулхаир и 29 старшин приняли подданство России в урочище Майтобе в:",
    answer: "10 октября 1731г.",
  },
  {
    question:
      "Абулхаир отправил двух послов для переговоров о присоединении к России:",
    answer: "Коштаев и Койдагулов",
  },
  {
    question: "В 1511г. стал ханом после победы над Мухаммедом Шайбани:",
    answer: "Касым-хан",
  },
  {
    question:
      "Анна Иоанновна подписала указ о присоединении младшего жуза к России в:",
    answer: "19 февраля 1731г.",
  },
  {
    question: "Как реку Яик переименовали после Крестьянского восстания:",
    answer: "Урал",
  },
  {
    question: "Какой город казахи осадили при восстании Пугачева:",
    answer: "Оренбург",
  },
  {
    question: "После своей миссии Тевкелев получил звание:",
    answer: "Полковник",
  },
  { question: "Восстание Пугачева", answer: "1773-1775гг." },
  { question: "Годы восстания Сырыма Датова:", answer: "1783-1797гг." },
  {
    question: "Какой жуз охватило восстание Пугачева и Сырыма Датова:",
    answer: "Младший жуз",
  },
  { question: "Автор «устава о сибирских киргизах»:", answer: "Сперанский" },
  {
    question: "Устав 1822г. распространялся на ________________ жуз:",
    answer: "Средний",
  },
  { question: "Сырым Датов происходит из рода:", answer: "Байбакты" },
  { question: "Реформа Игельстрома была составлена в:", answer: "1786г." },
  { question: "Автор «устава об оренбургских киргизах»:", answer: "Эссен" },
  {
    question: "«Устав об оренбургских киргизах» был разработан в:",
    answer: "1824г.",
  },
  {
    question: "Павел I подписал указ об образовании Внутренней орды:",
    answer: "11 марта 1801г.",
  },
  {
    question: "Букеевская орда располагалась в междуречье:",
    answer: "Урала и Волги",
  },
  { question: "Второй и последний правитель:", answer: "Жангир-хан" },
  { question: "Жангир-хан открыл мечеть в:", answer: "1835г." },
  {
    question: "Восстание 1836-1838г. возглавили:",
    answer: "Исатай и Махамбет",
  },
  {
    question:
      "Выдача земель своим людям, произвол окружения и коррупция, это косяки:",
    answer: "Жангир-хана",
  },
  { question: "Жангир-хан открыл светскую школу в:", answer: "1841г." },
  {
    question: "Жители Букеевской орды были недовольны политикой:",
    answer: "Жангир-хана",
  },
  {
    question: "Поводом к восстанию в 1836-1838 г. послужило:",
    answer: "Назначение Карауыл-кожи правителем казахских родов",
  },
  {
    question: "Восстание под предводительством Кенесары Касымулы:",
    answer: "1837-1847",
  },
  {
    question: "Восстание под предводительством Кенесары охватило:",
    answer: "Весь Казахстан",
  },
  {
    question:
      "Последнее сражение Исатая произошло 12 июля 1838 г. в местности? Здесь погиб Исатай",
    answer: "Акбулак",
  },
  {
    question: "Какое поражение Исатая повлияло на дальнейший ход восстания?",
    answer: "Тастобе",
  },
  { question: "Кенесары был избран ханом в:", answer: "1841г." },
  {
    question: "Годы жизни Кенесары, внука Абылая, сына Касыма-торе:",
    answer: "1802-1847 г.",
  },
  {
    question:
      "Создание Новоилецкой военной линии привело к оттеснено казахов с их земель, что сталопричиной восстания:",
    answer: "Бия Жоламана Тленшиулы",
  },
  {
    question:
      "Представитель казахской литературы, дружен с Аблаем, был его советником:",
    answer: "Бухар",
  },
  {
    question:
      "Восставшие под предводительством Кенесары в отдельные моменты составляли численность:",
    answer: "20,000 человек",
  },
  { question: "Укрепление Капал было основано в:", answer: "1847 г." },
  {
    question: "Крепость Ак-Мешит была взята русскими войсками в:",
    answer: "1853г",
  },
  { question: "Кенесары погиб в местечке:", answer: "Майтобе" },
  {
    question:
      "Что царское правительство сделало для вытеснения восставших Кенесары с Младшего и Среднего жузов:",
    answer: "Возвело крепости по Ыргызу и Тургаю;",
  },
  { question: "Крепость Верный была возведена в:", answer: "1854г." },
  {
    question:
      "Узынагашская битва русских и кокандских войск произошла 19-21 октября в:",
    answer: "1860 г.",
  },
  { question: "Крепостное право было отменено в:", answer: "1861г." },
  {
    question: "Крепость новоалександровская была возведена в:",
    answer: "1834г.",
  },
  {
    question: "Проекты реформы 1867-1868 г. подписал:",
    answer: "Александр II",
  },
  {
    question: "По реформы 1867-1868 г. вся казахская территория делилась на:",
    answer: "3 генерал-губернаторства",
  },
  {
    question: "Какие области вошли в Оренбургское генерал-губернаторства?",
    answer: "Уральская и Тургайская",
  },
  {
    question: "Какие области вошли в Западно-Сибирское генерал-губернаторства?",
    answer: "Семипалатинская и Акмолинская",
  },
  {
    question: "Какие области вошли в Туркестанское генерал-губернаторства?",
    answer: "Семиреченская и Сырдарьинская",
  },
  { question: "Труд «Манас» написал:", answer: "Шокан Уалиханов" },
  {
    question: "Труд «Промелькнувший метеор» написан в честь:",
    answer: "Шокан Уалиханов",
  },
  { question: "Труд Абая «Лето» был выпущен:", answer: "В 1886г." },
  { question: "Председатель КирРевКома:", answer: "Станислав Пестеовский" },
  {
    question: "Кто возглавил восстание в 1916 году в Тургае:",
    answer: "Амангельды Иманов",
  },
  {
    question: "Монархия в Российской империи пала после:",
    answer: "Февральской революции",
  },
  {
    question: "Обеспечил Актюбинский фронт оружием и припасами:",
    answer: "Алиби Джангильдин",
  },
  {
    question:
      "Из-за действий_______________________ и ____________ алашевцы перешли на сторону советской власти",
    answer: "Анненков и Дутов",
  },
  { question: "Движение «Алаш» образовалась в:", answer: "1905г." },
  {
    question: "Первый и второй всеказахские съезды произошли в городе:",
    answer: "Оренбург",
  },
  { question: "Первый всеказахский съезд произошел в июне:", answer: "1917г." },
  {
    question: "Второй всеказахский съезд произошел в декабре:",
    answer: "1917г.",
  },
  {
    question: "На первом всеказахском съезде объявили об образовании:",
    answer: "Партии «Алаш»",
  },
  {
    question: "На втором всеказахском съезде по итогу образовалась:",
    answer: "Алаш-орда",
  },
  { question: "Печатный орган партии «Алаш»:", answer: "Казах" },
  { question: "За газету партии «Алаш» отвечал:", answer: "Ахмет Байтурсынов" },
  {
    question: "Газета «Казах» издавалась в годы:",
    answer: "1913 по 1918 годы",
  },
  { question: "За газету «Серке» отвечал:", answer: "Миржакып Дулатов" },
  { question: "Основатель партии «Уш жуз»:", answer: "Мукан Айтпенов" },
  {
    question: "В период гражданской войны «Уш жуз» были на стороне:",
    answer: "Советской власти",
  },
  {
    question:
      "О включении Костанайской(Тургайской) области говорили с Лениным:",
    answer: "Байтурсынов и Сералин",
  },
  {
    question: "Лесотехнический университет Петербурга закончил:",
    answer: "Алихан Букейханов",
  },
  {
    question: "Новая экономическая политика была объявлена на 10 съезде ВКП в:",
    answer: "Март 1921г.",
  },
  {
    question: "В 1921г. продразверстка была заменена на:",
    answer: "Продналог",
  },
  {
    question: "Курс на индустриализацию был взять на ____ съезде:",
    answer: "14",
  },
  {
    question: "Декрет об образовании КазАССР был издан:",
    answer: "26 августа 1920 года",
  },
  {
    question:
      "Учредительный съезд в Оренбурге объявивший об образовании КазАССР прошел в:",
    answer: "4 октября 1920г.",
  },
  {
    question: "Курс на индустриализацию был взят:",
    answer: "В декабре 1925г.",
  },
  { question: "Кто изучал урало-эмбинский регион:", answer: "Губкин" },
  { question: "Изучал медь в Жезказгане:", answer: "Сатпаев" },
  {
    question: "«Казахстан - металлогеническая провинция» говорил:",
    answer: "Курнаков",
  },
  { question: "Коллективизация была объявлена:", answer: "В декабре 1927г." },
  { question: "Годы массовых репрессий:", answer: "1937-1938гг." },
  {
    question: "На каком съезде была объявлена коллективизация:",
    answer: "15 съезд",
  },
  {
    question: "«Казахстан был и остается колонией» писал:",
    answer: "Смагул Садвакасов",
  },
  { question: "Письмо пяти было адресовано:", answer: "Голощекину" },
  {
    question: "Турар Рыскулов писал о голоде в казахской Степи в письме:",
    answer: "Сталину",
  },
  { question: "Первый звуковой казахский фильм:", answer: "Амангельды" },
  { question: "Автор алгебры на казахском:", answer: "Каныш Сатпаев" },
  { question: "Автор истории:", answer: "Санжар Асфердияров" },
  { question: "Первый ВУЗ был открыт:", answer: "В 1928г. КазНПУ им.Абая" },
  { question: "Автор географии:", answer: "Алихан Бокейханов" },
  {
    question: "Основатель союза писателей Казахстана:",
    answer: "Сакен Сейфуллин",
  },
  { question: "Казахский «Пушкин»:", answer: "Магжан Жумабаев" },
  {
    question:
      "Год открытия первого национального казахского театра в Кызызлорде:",
    answer: "1926г.",
  },
  {
    question: "Автор «1000 песен казахского народа»,«500 песен и кюев»:",
    answer: "Александр Затаевич",
  },
  { question: "КазГУ им.Кирова открылся в:", answer: "1934г." },
  { question: "Сколько казахстанцев ушло на фронт:", answer: "1,3млн.человек" },
  {
    question: "Великая Отечественная Война началась:",
    answer: "22 июня 1941г.",
  },
  { question: "Рекордный урожай просо показал:", answer: "Чыганак Берсиев" },
  {
    question: "Повторил подвиг Матросова закрыв грудью вражеский дзот:",
    answer: "Султан Баймаганбетов",
  },
  { question: "Получит ГСС посмертно в 1990г.:", answer: "Бауыржан Момышулы" },
  { question: "Женщина-ГСС, пулеметчица:", answer: "Маншук Маметова" },
  {
    question: "Получил ГСС посмертно обрушив самолет на вражеские танки:",
    answer: "Нуркен Абдиров",
  },
  { question: "Женщина-ГСС, снайперша:", answer: "Алия Молдагулова" },
  {
    question: "Дважды ГСС, алматинцы скинулись ему на самолет:",
    answer: "Сергей Луганский",
  },
  {
    question: "Летчик-штурмовик казахского происхождения, дважды ГСС:",
    answer: "Талгат Бегельдинов",
  },
  {
    question: "Водрузили знамя победы в одном из окон рейхстага:",
    answer: "Кошкарбаев и Булатов",
  },
  {
    question: "Водрузили знамя на крыше ратуши Берлина:",
    answer: "Маденов и Караманов",
  },
  { question: "Забастовки 1959г. проходили в:", answer: "Жезказган" },
  {
    question: "События в 1979г. в Акмолинске были из-за:",
    answer: "Возможного создания немецкой автономии",
  },
  { question: "Основал движение «Невада-Семей»:", answer: "Олжас Сулейменов" },
  {
    question: "Дата обретения независимости Казахстана:",
    answer: "16 декабря 1991г.",
  },
  { question: "Вторая конституция:", answer: "30 августа 1995г." },
  { question: "Первая конституция:", answer: "28 января 1993г" },
  {
    question: "Первый президент республики Казахстан:",
    answer: "Нурсултан Назарбаев",
  },
  { question: "Целиноград переименовали в город:", answer: "Акмола" },
  {
    question: "Когда была принята стратегия «Казахстан-2030»:",
    answer: "1997",
  },
  { question: "В каком году произошла выставка «Экспо»:", answer: "2017г." },
  {
    question: "Государственные символы РК были приняты:",
    answer: "4 июня 1992г.",
  },
  { question: "Казахстан вступил в ООН:", answer: "2 марта 1992г." },
  { question: "Авторы герба:", answer: "Шота Уалиханов и Жандарбек Малибеков" },
  { question: "Автор флага:", answer: "Шакен Ниязбеков" },
  {
    question: "Когда была принята стратегия «Казахстан-2050»:",
    answer: "2012",
  },
  {
    question: "Кто стал президентом 21 марта 2019г.?",
    answer: "Касым-Жомарт Токаев",
  },
];
